**孔有德**（），[明末](../Page/明朝.md "wikilink")[清初武将](../Page/清朝.md "wikilink")。[辽东](../Page/辽东.md "wikilink")（今[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[辽阳](../Page/辽阳.md "wikilink")）人，原籍[山东](../Page/山东.md "wikilink")。

## 身世

孔有德自称为[孔子后裔](../Page/孔子.md "wikilink")\[1\]，但[张同敞认为孔有德自称孔子后裔是对孔子的侮辱](../Page/张同敞.md "wikilink")\[2\]，孔氏族人则在孔有德试图拜谒[孔庙](../Page/孔庙.md "wikilink")[孔林时关闭大门禁止其进入](../Page/孔林.md "wikilink")，并呵斥孔有德是冒称孔子后裔\[3\]。

## 生平

明末任参将，礦徒出身，曾是遼東海盜，後投效[毛文龍](../Page/毛文龍.md "wikilink")，與[尚可喜](../Page/尚可喜.md "wikilink")、[耿仲明被稱為](../Page/耿仲明.md "wikilink")“山東三礦徒”，毛文龍後為[袁崇煥所殺](../Page/袁崇煥.md "wikilink")，其舊部由副將[陳繼盛統轄](../Page/陈继盛_\(明朝\).md "wikilink")，不久，參將[劉興治在](../Page/刘兴治_\(明朝\).md "wikilink")[皮島叛亂](../Page/皮島.md "wikilink")，殺陳繼盛等十餘人，總兵[黃龍隨即赴皮島鎮壓](../Page/黃龍.md "wikilink")。天聰七年（1633年），孔有德、耿仲明不服黃龍統轄，率部來投登萊巡撫[孫元化](../Page/孫元化.md "wikilink")。

### 吳橋兵變

崇禎四年（1631年）八月，[皇太極率清兵攻大淩河城](../Page/皇太極.md "wikilink")（今遼寧錦縣），[祖大壽圍於城內](../Page/祖大壽.md "wikilink")。孫元化急令孔有德以八百騎趕赴前線增援，然登州遼東兵與山東兵素不和，孔有德抵達吳橋時，因遇大雨春雪，部隊給養不足，士兵搶劫嘩變。孔有德在登州發動[吳橋兵變](../Page/吳橋兵變.md "wikilink")，自号都[元帅](../Page/元帅.md "wikilink")，孫元化忠於朝廷不願稱王，孔有德放他逃離登州。明朝派兵镇压后，投降[后金](../Page/后金.md "wikilink")。

### 叛明助清

[崇德元年](../Page/崇德.md "wikilink")（1636年），受封恭顺王，出征[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[锦州](../Page/锦州.md "wikilink")、[松山等地](../Page/凌海市.md "wikilink")。入关后，随[多铎追剿明武裝力量](../Page/多铎.md "wikilink")，镇压了江南各地的抗清斗争。[顺治三年](../Page/顺治.md "wikilink")（1646年）授平南大将军，进攻[南明](../Page/南明.md "wikilink")[永历政权](../Page/永曆帝.md "wikilink")。順治四年（1650年），會同清軍破桂林，收捕張同敞、瞿式耜、靖江王朱亨歅等，瞿式耜、張同敞在桂林風洞山仙鶴嶺下被殺，靖江王朱亨歅在西門外民房中被縊死。

顺治五年，改封定南王，出征[广西](../Page/广西.md "wikilink")。顺治九年，西寧王[李定国率東路軍收復湖南大部](../Page/李定国.md "wikilink")，並南下廣西，直趨桂林，清定南王孔有德親自率軍前往興安縣嚴關，扼險拒守，明軍以象陣大破清軍，取得嚴關大戰的勝利，史載「象亦突陣，王師大奔，死亡不可勝計，橫屍遍野」。孔有德狼狽奔回桂林，下令緊閉城門，惶惶不可終日。七月初一，孔有德又敗，「兵未交而象陣前列，勁卒山擁，塵沙蔽日，馬聞象鳴皆顛厥，有德眾遂奔，掩殺大敗」。僅孔有德一人逃回，大西軍包圍桂林。七月初四，李定國率領明軍攻破武勝門，清軍抵敵不住，全線潰敗，孔有德額頭中箭。孔有德自知必死，「聚其寶玩於一室，手刃愛姬，遂閉戶，自焚死」，明朝降臣原慶國公[陳邦傅](../Page/陳邦傅.md "wikilink")、清廣西巡按[王荃可](../Page/王荃可.md "wikilink")、署布政使[張星光被俘虜](../Page/張星光.md "wikilink")（秦王[孫可望後將陳邦傅父子赴市曹剝皮](../Page/孫可望.md "wikilink")，王荃可、張星光處斬），其妻白氏自缢。僅有德之女孔四貞逃脫。明軍取得了桂林大战的勝利。

[顾炎武闻讯有诗](../Page/顾炎武.md "wikilink")-{云}-：“廿载吴桥贼，于今伏斧砧。国威方一震，兵势已遥临。张楚三军令，尊周四海心。书生筹往略，不觉泪痕深。”\[4\]

### 身後

顺治帝为孔有德上谥号**武壮**，因孔有德的屍體被李定國焚骨揚灰，清廷為孔有德建[衣冠冢](../Page/衣冠冢.md "wikilink")。

孔有德之子[孔庭训亦在几年后被李定国下令处斩](../Page/孔庭训.md "wikilink")\[5\]，朝廷破格予以厚葬。

惟一倖存的女兒[孔四貞則被](../Page/孔四貞.md "wikilink")[孝莊皇后收為養女](../Page/孝莊文皇后.md "wikilink")。

## 参考文献

[Category:明末清初貳臣](../Category/明末清初貳臣.md "wikilink")
[K](../Category/明朝軍事人物.md "wikilink")
[K](../Category/清朝軍事人物.md "wikilink")
[Category:清朝异姓王](../Category/清朝异姓王.md "wikilink")
[K孔Y有D德](../Category/清朝自殺人物.md "wikilink")
[K](../Category/辽阳人.md "wikilink")
[Category:孔姓](../Category/孔姓.md "wikilink")
[Category:汉军正红旗人](../Category/汉军正红旗人.md "wikilink")
[Category:諡武壯](../Category/諡武壯.md "wikilink")

1.  《明季稗史初编·卷二十六·吴耿尚孔四王合传》：孔有德，至圣裔也；原籍山东，徙居辽阳。
2.  《所知录·永历纪元下》：有德又曰：“吾先圣之裔，势会所迫，以至今日；阁部何太执耶？”同敞厉声曰：“尔无辱先圣，不过毛文龙部下走卒耳！乃自以为圣裔耶？”
3.  《皇明四朝成仁录·卷四·西宁死事传》：崇祯间有三叛臣，其首恶为孔有德。以先降得为稗王，国变后道经曲阜，欲入谒先圣庙林，孔氏宗人阖门弗纳，且叱其冒称圣裔。呜呼！是真能知先人《春秋》之旨者哉！
4.  《顾亭林诗集汇注》卷二《传闻》。
5.  《清世祖实录》卷一二五载，清廷事後得知孔庭训在顺治十五年十二月十六日被李定国处死。